\chapter{软件包依赖}
\label{ch:dependencies}

\section{依赖的种类}
\label{sec:dependency-classes}

\begin{centertable}{对于特定的阶段函数需要满足的依赖种类}
    \label{tab:phase-function-dependency-classes}
    \begin{tabular}{P{13.5em} P{0.6\textwidth}}
      \toprule
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{阶段函数}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{需要满足的依赖种类}} \\
      \midrule
      \t{pkg_pretend}, \t{pkg_info}, \t{pkg_nofetch} &
          无（ebuild 可以只依赖 system 集合里的软件包） \\
      \addlinespace
      \t{pkg_setup} & 如果是在源码构建过程中执行，就和 \t{src_unpack}
          一样，否则就和 \t{pkg_pretend} 一样。 \\
      \addlinespace
      \t{src_unpack}, \t{src_prepare}, \t{src_configure}, \t{src_compile}, \t{src_test},
          \t{src_install} & \t{DEPEND}, \t{BDEPEND} \\
      \addlinespace
      \t{pkg_preinst}, \t{pkg_postinst}, \t{pkg_prerm}, \t{pkg_postrm} &
          \t{RDEPEND}, \t{IDEPEND} \\
      \addlinespace
      \t{pkg_config} & \t{RDEPEND}, \t{PDEPEND} \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{centertable}

\begin{centertable}{涉及依赖种类的其他接口的总结}
    \label{tab:dep-class-api}
    \begin{tabular}{llll}
      \toprule
                       & \t{BDEPEND}, \t{IDEPEND} & \t{DEPEND}         & \t{RDEPEND}, \t{PDEPEND} \\
      \midrule
      二进制兼容               & \t{CBUILD}      & \t{CHOST}          & \t{CHOST}         \\
      不带前缀的根路径         & \t{/}           & \t{\$\{SYSROOT\}}  & \t{\$\{ROOT\}}    \\
      相对偏移前缀             & \t{\$\{BROOT\}} & 见表~\ref{tab:depend-prefix}
                                                                      & \t{\$\{EPREFIX\}} \\
      带前缀的组合路径         & \t{\$\{BROOT\}} & \t{\$\{ESYSROOT\}} & \t{\$\{EROOT\}}   \\
      软件包管理器查询命令选项 & \t{-b}          & \t{-d}             & \t{-r}            \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{centertable}

\begin{centertable}{针对 \t{DEPEND} 的前缀}
    \label{tab:depend-prefix}
    \begin{tabular}{llll}
      \toprule
      如果 \t{SYSROOT} 是：  & \t{\$\{ROOT\}}    & 空，并且 \t{ROOT} 非空
                                                                   & 其他             \\
      \midrule
      则偏移前缀是：         & \t{\$\{EPREFIX\}} & \t{\$\{BROOT\}} & 空             \\
      并且 \t{ESYSROOT} 是： & \t{\$\{EROOT\}}   & \t{\$\{BROOT\}} & \t{\$\{SYSROOT\}} \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{centertable}

ebuild 支持三种依赖：

\begin{compactitem}
\item 构建依赖（\t{DEPEND}）。在源码构建过程中，这些依赖必须在 \t{pkg_setup}
    阶段函数执行前安装，并且在所有 \t{src_*} 阶段函数执行期间确保可用。
    如果正在合并的是二进制包，那么这些依赖则根本不会安装。
\item 运行时依赖（\t{RDEPEND}）。这些依赖要在 ebuild 合并的结果被视为可用之前安装并确保可用。
\item 后置依赖（\t{PDEPEND}）。这些依赖需要在软件包管理器完成批量安装之前的某个时间点安装。
\end{compactitem}

\featurelabel{bdepend} 此外，在表~\ref{tab:depend-table} 列出的支持
\t{BDEPEND} 的 EAPI 中，构建依赖被细分为了两小类：

\begin{compactitem}
\item \t{BDEPEND} 与本地构建系统（\t{CBUILD}）二进制兼容的构建依赖。ebuild
    可以调用通过这种依赖安装的二进制可执行文件。
\item \t{DEPEND} 与正在被构建的系统（\t{CHOST}）二进制兼容的构建依赖。ebuild
    不能调用通过这种依赖安装的二进制可执行文件。
\end{compactitem}

\featurelabel{idepend} 此外，在表~\ref{tab:depend-table} 列出的支持 \t{IDEPEND} 的 EAPI 中
可以声明安装时依赖。这些依赖与本地构建系统（\t{CBUILD}）二进制兼容。ebuild 可以在 \t{pkg_preinst}
和 \t{pkg_postinst} 中调用它们。ebuild 也可以在 \t{pkg_prerm} 和 \t{pkg_postrm} 中调用它们，
但不得依赖它们此时还能使用。

\ChangeWhenAddingAnEAPI{8}
\begin{centertable}{支持额外依赖类型的 EAPI}
    \label{tab:depend-table}
    \begin{tabular}{lll}
      \toprule
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{EAPI}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{支持 \t{BDEPEND}？}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{支持 \t{IDEPEND}？}} \\
      \midrule
      0, 1, 2, 3, 4, 5, 6 & 否 & 否 \\
      7                   & 是 & 否 \\
      8                   & 是 & 是 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{centertable}

表~\ref{tab:phase-function-dependency-classes} 列出了在特定的阶段函数执行前需要满足哪些依赖。
表~\ref{tab:dep-class-api} 总结了涉及到依赖种类的额外接口。

除此之外，\t{HOMEPAGE}、\t{SRC_URI}、\t{LICENSE}、\t{REQUIRED_USE}、\t{PROPERTIES} 和
\t{RESTRICT} 使用依赖风格的说明符来指定它们的值。

\section{依赖说明符格式}
\label{sec:dependency-spec}

下列元素会被识别为至少一类说明符。所有元素必须在左右两边用空格包起来，除了字符串的开头和结尾。

\begin{compactitem}
\item 软件包依赖说明符。允许出现在 \t{DEPEND}、\t{BDEPEND}、\t{RDEPEND}、
    \t{PDEPEND}、\t{IDEPEND} 中。
\item 形如 \t{协议://主机/路径}\ 的 URI。允许出现在 \t{HOMEPAGE} 和 \t{SRC_URI} 中。
    在表~\ref{tab:uri-arrows-table} 列出的支持 \t{SRC_URI} 箭头的 EAPI 中，
    对于出现在 \t{SRC_URI} 中的 URI，后面还可以跟一个空格再跟一个 \t{->} 再跟一个空格，
    然后是一个简单的文件名。关于 \t{SRC_URI} 的行为详见~\ref{sec:src-uri-behaviour} 节。
\item 一个单独的文件名，允许出现在 \t{SRC_URI} 中。
\item 许可证名称（比如 \t{GPL-2}）。允许出现在 \t{LICENSE} 中。
\item use 标志名称，前面可选地带一个感叹号。允许出现在 \t{REQUIRED_USE} 中。
\item 一个简单的字符串。允许出现在 \t{PROPERTIES} 和 \t{RESTRICT} 中。
\item 一个全选组，其格式为一个左圆括号，一个空格，一个或多个任何种类的依赖项，
    并且每个依赖项的后边都要有一个空格，最后是一个右圆括号。更正式的写法是：
    \t{全选组} \t{::=} \t{'(' 空格 (依赖项\ 空格)+ ')'}。允许出现在所有说明符风格的变量中。
\item 一个任选组，其格式为一个字符串 \t{||}，一个空格，一个左圆括号，
    一个空格，一个或多个任何种类的依赖项，并且每个依赖项的后边都要有一个空格，
    最后是一个右圆括号。更正式的写法是：\t{任选组} \t{::=} \t{'||' 空格 '(' 空格 (依赖项\ 空格)+ ')'}。
    允许出现在 \t{DEPEND}、\t{BDEPEND}、\t{RDEPEND}、\t{PDEPEND}、\t{IDEPEND}、\t{LICENSE}、
    \t{REQUIRED_USE} 中。
\item 一个单选组，格式与任选组相比除了开头的字符串换成了
    \t{\textasciicircum\textasciicircum} 外，其他的都一样。允许出现在 \t{REQUIRED_USE} 中。
\item \featurelabel{at-most-one-of} 一个至多单选组，格式与任选组相比除了开头的字符串换成了
    \t{??} 外，其他的都一样。在表~\ref{tab:at-most-one-of-table} 列出的支持 \t{REQUIRED_USE ??}
    组的 EAPI 中允许出现在 \t{REQUIRED_USE} 中。
\item 一个use-条件组，其格式为一个可选的感叹号，一个 use 标志名称，
    一个问号，一个空格，一个左圆括号，一个空格，一个或多个任何种类的依赖项，
    并且每个依赖项的后边都要有一个空格，最后是一个右圆括号。更正式的写法是：
    \t{use-条件组} \t{::=} \t{'!'?\ 标志名称 '?'\ 空格 '(' 空格 (依赖项\ 
    空格)+ ')'}。允许出现在所有说明符风格的变量中。
\end{compactitem}

需要特别注意的是，空格不是可选的。

\ChangeWhenAddingAnEAPI{8}
\begin{centertable}{支持 \t{REQUIRED_USE ??} 组的 EAPI}
    \label{tab:at-most-one-of-table}
    \begin{tabular}{ll}
      \toprule
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{EAPI}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{支持 \t{REQUIRED_USE ??} 组？}} \\
      \midrule
      0, 1, 2, 3, 4     & 否 \\
      5, 6, 7, 8        & 是 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{centertable}

\subsection{全选依赖说明符}

在全选组中，所有的子元素都要匹配。

\subsection{USE-条件依赖说明符}

在use-条件组中，如果相关的 use 标志被启用（若有感叹号前缀则为禁用），所有的子元素都要匹配。

如果一个 use 标志不在~\ref{sec:use-iuse-handling} 节所述的 \t{IUSE_EFFECTIVE} 中，
那么使用它将会产生一个错误。

\subsection{任选依赖说明符}

任何作为任选组直接子组的use-条件组，如果 use 标志没有
启用（对于带了感叹号前缀的 use 标志来说是禁用），在匹配中就不被视为任选组的成员。

在任选组中，至少要有一个直接子元素匹配。如果阻塞符后面的软件包依赖说明符不匹配，
那么该项就视为匹配。

\featurelabel{empty-dep-groups} 表~\ref{tab:empty-dep-groups} 说明了
各 EAPI 中空任选组被算作匹配的情况。

\subsection{单选依赖说明符}

任何作为单选组直接子组的use-条件组，如果 use 标志没有启用（对于带了
感叹号前缀的 use 标志来说是禁用），在匹配中就不被视为单选组的成员。

在单选组中要有且仅有一个直接子元素匹配。

表~\ref{tab:empty-dep-groups} 说明了各 EAPI 中空单选组被算作匹配的情况。

\ChangeWhenAddingAnEAPI{8}
\begin{centertable}{各 EAPI 中空依赖组的匹配}
    \label{tab:empty-dep-groups}
    \begin{tabular}{ll}
      \toprule
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{EAPI}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{空的 \t{||} 和 \t{\textasciicircum\textasciicircum} 组视为匹配？}} \\
      \midrule
      0, 1, 2, 3, 4, 5, 6 & 是 \\
      7, 8                & 否 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{centertable}

\subsection{至多单选依赖说明符}

任何作为至多单选组直接子组的use-条件组，如果 use 标志没有
启用（对于带了感叹号前缀的 use 标志来说是禁用），在匹配中就不被视为至多单选组的成员。

在至多单选组中，最多只能有一个直接子元素匹配。

\section{软件包依赖说明符}

软件包依赖可以是下列两种基本格式之一。软件包管理器遇到不合规的输入时应警告或报错。

\begin{compactitem}
\item 一个简单的 \t{类别/软件包}\ 名称。
\item 一个~\ref{sec:dep-operator} 节所述的操作符，随后紧跟一个
    \t{类别/软件包}，然后是一个连字符，最后是一个版本说明符。
\end{compactitem}

在表~\ref{tab:slot-deps-table} 列出的支持 \t{插槽}\ 依赖的 EAPI 中，
上述两种格式都可以附加一个~\ref{sec:slot-dep} 节所述的 \t{:插槽}\ 约束作为后缀。
如果 \t{插槽}\ 依赖被用在了一个不支持它的 EAPI 中，软件包管理器应当警告或者报错。

\featurelabel{use-deps} 在表~\ref{tab:use-deps-table} 列出的支持第 2 版风格或
第 4 版风格的 \t{USE} 依赖的 EAPI 中，依赖说明符可以附加一个~\ref{sec:use-dep} 节
所述的第 2 版风格或第 4 版风格的 \t{[use]} 约束作为后缀。如果第 2 版风格或
第 4 版风格的 use 依赖被用在了一个不支持它的 EAPI 中，软件包管理器应当警告或者报错。

\note{顺序很重要，插槽约束必须放在 use 依赖的前边。}

\ChangeWhenAddingAnEAPI{8}
\begin{centertable}{\t{插槽}\ 依赖和子插槽在各 EAPI 中的支持情况}
    \label{tab:slot-deps-table}
    \begin{tabular}{lll}
      \toprule
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{EAPI}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{支持 \t{插槽}\ 依赖？}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{支持子插槽？}} \\
      \midrule
      0                 & 否           & 否 \\
      1, 2, 3, 4        & 仅名称       & 否 \\
      5, 6, 7, 8        & 名称与操作符 & 是 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{centertable}

\ChangeWhenAddingAnEAPI{8}
\begin{centertable}{各 EAPI 对 \t{USE} 依赖的支持情况}
    \label{tab:use-deps-table}
    \begin{tabular}{ll}
      \toprule
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{EAPI}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{支持 \t{USE} 依赖？}} \\
      \midrule
      0, 1              & 否          \\
      2, 3              & 第 2 版风格 \\
      4, 5, 6, 7, 8     & 第 4 版风格 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{centertable}

\subsection{操作符}
\label{sec:dep-operator}

在软件包依赖中可以使用以下几种操作符：

\begin{description}
\item[\t{<}] 严格小于指定的版本。
\item[\t{<=}] 小于或等于指定的版本。
\item[\t{=}] 与指定的版本完全相等。特殊例外：如果指定的版本后面紧跟着一个星号，
    那么只比较给定数量的版本组成部分，即，星号扮演着后面组成部分通配符的角色。
    要使用星号，必须确保说明符去掉星号后仍然是有效的。（星号与任何其他操作符一起使用都是非法的。）
\item[\t{\textasciitilde}] 在忽略修订部分的情况下与指定的版本完全相等。
\item[\t{>=}] 大于或等于指定的版本。
\item[\t{>}] 严格大于指定的版本。
\end{description}

\subsection{阻塞符}

如果依赖说明符以一个或两个感叹号开头，那么此依赖就不是一种需求而是一种阻塞——也就是说，
指定的软件包不应该被安装。作为一种例外情况，当前 ebuild 本身的软件包版本造成的弱阻塞不计算在内。

\featurelabel{bang-strength} 阻塞的强度分为弱和强两种。只要造成阻塞的软件包稍后会被卸载，
软件包管理器就可以忽略弱阻塞。强阻塞则不能忽略。一个和两个感叹号代表的
阻塞强度如表~\ref{tab:bang-strength-table} 所示。

\ChangeWhenAddingAnEAPI{8}
\begin{centertable}{各 EAPI 中感叹号代表的阻塞强度}
    \label{tab:bang-strength-table}
    \begin{tabular}{lll}
      \toprule
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{EAPI}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{\t{!}}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{\t{!!}}} \\
      \midrule
      0, 1                & 未定义 & 禁用 \\
      2, 3, 4, 5, 6, 7, 8 & 弱     & 强   \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{centertable}

\subsection{插槽依赖}
\label{sec:slot-dep}

\featurelabel{slot-deps} 一个命名的插槽依赖由一个冒号跟一个插槽名称组成。
一个带有命名插槽依赖的说明符仅在相匹配的软件包所在的插槽与指定的插槽相等时才匹配。
如果待匹配的软件包所在的插槽无法确定（比如 \t{EAPI} 不支持），匹配就视为不成功。

\featurelabel{sub-slot} 在表~\ref{tab:slot-deps-table} 列出的支持子插槽的 EAPI 中，
插槽依赖中可以带一个可选的子插槽，子插槽写在主插槽后面，二者以一个 \t{/} 字符分隔。

\featurelabel{slot-operator-deps} 一个带有操作符的插槽依赖由一个冒号
和下列操作符之一组成：
\nobreakpar
\begin{description}
\item[*] 表示任何插槽都可以接受。对于运行时依赖，表示如果相匹配的软件包被卸载，
    然后被别的插槽中的一个同样匹配的不同软件包替代，则软件包不会损坏。
\item[=] 表示任何插槽都可以接受。对于运行时依赖，表示只要相匹配的软件包的
    插槽和子插槽不等于构建时安装的最佳版本的插槽和子插槽，软件包就会损坏。
\item[插槽=] 表示只有给定的插槽值可以接受，而其他方面的行为与普通的等号插槽操作符相同。
\end{description}

为了实现等号插槽操作符，软件包管理器需要保存相匹配软件包已安装的最佳版本的插槽/子插槽对。
软件包管理器可以通过在保存软件包的依赖时，在冒号和等号之间插入合适的插槽/子插槽对来实现此目的。
此语法只能由软件包管理器使用而不能由 ebuild 使用。这里的子插槽部分不能省略（如果 SLOT 变量
省略了子插槽部分，那么软件包就被视为具有和主插槽相等的隐式子插槽）。

每当在启用的依赖组中使用等号插槽操作符时，依赖（\t{DEPEND}）必须确保
在构建时已经安装了匹配的软件包。在 \t{PDEPEND} 和任选依赖组中使用等号插槽操作符是无效的。

\subsection{第2版风格和第4版风格的 USE 依赖}
\label{sec:use-dep}

第2版风格和第4版风格的 use 依赖由以下几种形式之一组成：
\nobreakpar
\begin{description}
\item[{[标志]}] 被依赖的软件包的此标志必须启用。
\item[{[标志=]}] 如果启用了此标志，则被依赖的软件包的此标志必须启用，否则必须禁用。
\item[{[!标志=]}] 如果启用了此标志，则被依赖的软件包的此标志必须禁用，否则必须启用。
\item[{[标志?]}] 如果启用了此标志，则被依赖的软件包的此标志必须启用。
\item[{[!标志?]}] 如果禁用了此标志，则被依赖的软件包的此标志必须禁用。
\item[{[-标志]}] 被依赖的软件包的此标志必须禁用。
\end{description}

多个依赖可以用逗号分隔写在一起，例如 \t{[第一个,-第二个,第三个?]}。

如果指定了多个依赖，那么每一个都必须满足。

\featurelabel{use-dep-defaults} 在第4版风格的 use 依赖中，标志名称的后面可以紧跟一个
由 \t{(+)} 或 \t{(-)} 表示的\emph{默认值}。前者表示，当 use 依赖应用于一个
\t{IUSE_REFERENCEABLE} 中没有相关标志的软件包时，软件包管理器的行为应等同于
标志存在并且已启用；而后者则是存在并且已禁用。

除非指定了一个第4版风格的默认值，否则将 use 依赖应用于 \t{IUSE_REFERENCEABLE} 中
没有相关标志的 ebuild 将会产生一个错误。

\note{根据对上述内容的延伸，一个默认值如果可以引用到 EAPI 不支持系统轮廓 \t{IUSE}
注入的 ebuild，则不能依赖那些针对不一定是 \t{IUSE} 一部分的标志的特定行为。}

ebuild 在 \t{IUSE_EFFECTIVE} 中没有相关标志的情况下使用条件 use 依赖会产生一个错误。

% vim: set filetype=tex fileencoding=utf8 et tw=100 spell spelllang=en :

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "pms"
%%% LaTeX-indent-level: 4
%%% LaTeX-item-indent: 0
%%% TeX-brace-indent-level: 4
%%% fill-column: 100
%%% End:
